
\alphafootnotes

\chapterauthor{Ларионов Иван\footnotemark}

\chapter{Уравнение Шредингера для водородоподобного атома} 
 
\footnotetext[1]{Северо-Восточный федеральный университет, Якутск}

\arabicfootnotes

В квантовой механике уравнение Шредингера представляет собой математическое уравнение, которое описывает изменения во времени физической системы, в которых существенными являются квантовые эффекты, такие как дуальность волны и частицы. Эти системы называются квантовыми (механическими) системами. Уравнение считается центральным результатом в изучении квантовых систем, и его вывод был важной вехой в развитии теории квантовой механики. Он был назван в честь Эрвина Шредингера, который вывел уравнение в 1925 году и опубликовал его в 1926 году, что послужило основой для его работы, в результате которой он получил Нобелевскую премию по физике в 1933 году.

\section{Уравнение Шредингера атомов или атомных ионов}

Уравнение Шредингера для атомов или атомных ионов с более чем одним электроном не было решено аналитически из-за сложности вычислений, вызванной кулоновским взаимодействием между электронами. Для получения (приближенных) волновых функций или других свойств из квантово-механических расчетов должны применяться численные методы.

\begin{equation}
\frac{\textbf{\textit{1}}}{\textbf{\textit{r}}}\frac{\partial^2 }{\partial \textbf{\textit{r}}^2}(\textbf{\textit{r}}\psi)+\frac{\textbf{\textit{2m}}}{\hbar^{2}} \left ( \textbf{\textit{E}} +\frac{\textbf{\textit{Z}}\textbf{\textit{e}}^{2}}{\textbf{\textit{4}}\pi \varepsilon _{0}\textbf{\textit{r}}}\right ) \psi =0
\end{equation}